.. -*- coding: utf-8 -*-

.. _zope_como_ftp:

====================================
Configurar Zope como un servidor FTP
====================================

.. sidebar:: Sobre este artículo

    :Autor(es): Leonardo J. Caballero G.
    :Correo(s): leonardoc@plone.org
    :Compatible con: Plone 3.x, Plone 4.x
    :Fecha: 11 de Enero de 2021

Descripción general
===================

**FTP**, significa en Ingles **File Transfer Protocol**, es decir, 
Protocolo de Transferencia de Archivos. Este protocolo es usado para 
trasferir archivos desde un computador a otro. Muchos editores de 
texto y editores HTML soportan protocolo FTP.

Zope tiene a disposición su propio servidor FTP, usted solo necesita
activarlo y configurarlo.

Configuración
=============

La forma más adecuada de configuración del servidor FTP de Zope va a 
depender del tipo de instalación de Zope/Plone realizada:

Primero que nada detenga la instancia del servicio de Zope con el 
siguiente comando: 

.. code-block:: sh

  ./bin/instance stop

Instalaciones No-Buildout
-------------------------

Para instalaciones de Zope / Plone basadas en sistema de paquetes para 
distribuciones Linux, instalador de MS Windows, que no soporte Buildout 
debe realizar la siguiente configuraciones:

Modifique archivo de configuración :file:`zope.conf` con el siguiente comando:

.. code-block:: sh

  vim $INSTANCE_HOME/etc/zope.conf

Y luego le asigna la siguiente definición:

.. code-block:: cfg

  <ftp-server>
    # valid key is "address"
    # address IP:PORT
    address 127.0.0.1:8021
  </ftp-server>

Instalaciones con Buildout
--------------------------

Para instalaciones de Zope/Plone basadas en Buildout, se configura de la
siguiente forma:

Debe modificar su archivo de configuración :file:`buildout.cfg` con el 
siguiente comando:

.. code-block:: sh

  vim buildout.cfg

Y luego busque la sección llamada ``[instance]`` dentro de tu configuración
buildout para asignar la siguiente definición:

.. code-block:: cfg

  zope-conf-additional =
    <ftp-server>
        # valid key is "address"
        # address IP:PORT
        address 127.0.0.1:8021
    </ftp-server>


Ejecución del servidor FTP
==========================

Luego guarde los cambios y inicie de nuevo la instancia del servicio de
Zope en modo depuración para verificar que inicio el servidor FTP, con el
siguiente comando:

.. code-block:: sh

  $ ./bin/instance fg

  /usr/local/Plone/zinstance/parts/instance/bin/runzope -X debug-mode=on
  2010-03-23 10:44:54 INFO ZServer HTTP server started at Tue Mar  23 10:44:54 2010
  	Hostname: 0.0.0.0
  	Port: 8080
  2010-03-23 10:44:54 INFO ZServer FTP server started at Tue Mar  23 10:44:54 2010
  	Hostname: localhost
  	Port: 8021
  ...
  2010-03-23 10:45:59 INFO Zope Ready to handle requests

Desde aquí, simplemente acceda a conectarse por el cliente FTP que
disponga, para este caso se demuestra la conexión usando el cliente 
**gFTP** de la siguiente forma:  *(Ver Figura 11.1)*

.. tip::

    Esto implica que requiere tener instalado gFTP en su sistema operativo 
    o otro cliente FTP alternativo.

- **Servidor:** la dirección pública o privada para conectarse al
  servidor FTP, en nuestro caso es **127.0.0.1**.

- **Puerto:** el número del puerto para conectarse al servidor FTP,
  en nuestro caso es **8021**.
  
- **Usuario:** el nombre del usuario de Zope/Plone para conectarse al
  servidor FTP, en nuestro caso es **admin**, (usuario por defecto de
  administración Zope). Si es quieres definir otro usuario para subir
  archivos FTP debes otorgar los permisos de FTP.
  
- **Contraseña:** la contraseña del usuario de Zope/Plone.

  .. warning::

      Justo al lado derecho del campo de contraseña hay una lista de 
      selección simple donde debe seleccionar la opción **FTP**, para 
      establecer que tipo de conexión desea establecer.

.. note::
    Para establecer la conexión presiona la tecla **Enter** o hace clic en 
    el botón ubicado justo al lado izquierdo del campo **Servidor**.

.. figure:: ./access_server_ftp4plone.png
  :alt: Cliente FTP conectado a un sitio Plone
  :align: center
  :width: 680px
  :height: 425px

  Cliente FTP conectado a un sitio Plone

De esta forma puede subir archivos de forma masiva usando este protocolo
de transferencia con Zope / Plone.

Referencias
===========

- `Authoring Content with WebDAV and FTP`_.

- `Managing Zope Objects Using External Tools`_.

.. _Authoring Content with WebDAV and FTP: https://old.zope.org/Documentation/Articles/WebDAV/document_view
.. _Managing Zope Objects Using External Tools: https://old.zope.org/Documentation/Books/ZopeBook/2_6Edition/ExternalTools.stx.1
